真假童謠

真假童謠 - 古德明

互聯網

大陸有一首官製兒歌：「我在馬路邊撿到一分錢，交到警察叔叔手裏邊。叔叔拿了錢，對我把頭點。我高興地說了聲，叔叔再見！」陝西延安市有歌者演唱，把「對我把頭點」改為「買了一包煙」，諷警察之多貪，結果被捕，繫獄五天，罪名是「辱警，影響惡劣」。

民間歌謠，自古多帶諷刺，所以，「古有采詩之官」，負責搜集民歌，但不是要懲處作者歌者，而是要掌握民情，「王者所以知得失，自考正也」（《漢書》卷三十）。例如東漢初年，光武帝聽信讒言，枉殺大將軍蔣橫，百姓冤之，為作歌曰：「君用讒慝，忠烈是殛。鬼怨神怒，妖氣充塞。」

光武帝聞歌自省，查明真相，誅進讒者羌路，封蔣橫九個兒子為侯，聊作補償（《全唐文》卷三五四）。這就是《詩經序》所謂「上以風化下，下以風刺上。言之者無罪，聞之者足以戒」。

但小民今天唱一句警察貪墨，竟然就要囚禁五天。難怪吉林延吉市少年權平二零一六年被捕，至今音信杳然，只因他身上T恤有「Xitler習包子大撒幣」一語，諷習近平狂悖如希特勒，而且揮霍無度。

我幼居石岐，當時有童謠曰：「毛澤東，蒸鬆糕。蒸不熟，賴阿嫫！」那是真正的童謠，諷刺毛澤東犯錯就推卸責任。幸而當年中共之國草創，采詩未有今日之嚴，否則不少孩子以及他們父母都要遭殃。畢竟新中國之采詩，與舊中國大相徑庭。

古德明

上一則
上一則
拎着紅白藍去旅行 (高慧然)

下一則
下一則
割耳止獨 (尊子)